點解冇人識徐承恩，唯一一個香港本土歷史學家

徐承恩原本係醫生，後來轉行研究香港「本土歷史」
人地花左自己一生人去為香港「歷史身份」研究同埋貢獻
以下係佢兩本巨著，佢之前仲出左本《城邦舊事: 十二本書看香港本土史 》我睇哂佢既書，簡單啲講，佢認為香港從來都唔係因為英國先至咁勁，亦都唔係中國人講嗰種以「大中華主義」論述嘅中華民族一部份。佢勁詳細地講出「香港人」呢個獨特身分係點樣，為「香港民族」提供左一個堅實既本土角度既歷史學術論證。

下面係佢個FB page，like既人數仲小過「香港公安」個page⋯⋯

另外有位好朋友上個月搞左個YouTube Channel叫「政治學人The Politician」，主打認真嚴肅嘅政治、哲學、文化、歷史嘅學術討論，係講「真知識」既YouTube Channel佢依家得30幾個followers希望大家都可以支持下佢

FB Page

Push
請支持本土力量

推

佢邊度係唯一，起碼仲有鄺智文

鄺sir既文係正
但徐醫生真係冇人知

Push

佢醫病如何？

應該唔識醫肺炎

支持，有買佢啲書

兄台識貨
覺得佢既論述點？

想問邊度有得買？

遲啲會睇，我自己都好吹捧香港人，甚至有啲偏溺，但唔熟悉呢個民族背景同文化嘅濫觴就顯得我好無知同盲從

手足去下面台灣書網買啦，在香港已被封殺了

師兄，我地作為香港人，對自己真係要多D認識！！
下面有練乙錚對徐承恩既書評！！

Post埋個買書網址俾大家！！
大家齊讀書，齊救港

唔少連登仔連香港民族論都未睇過啦

咁就唔是唯一啦

徐承恩有寫《香港民族論》入面其中一個chapter小弟有睇

係就去本地書店啦
旺角田園賣個啲台版應該7折計返同台灣書店差唔多

鄺sir好似冇書係好似徐承恩咁樣咁直接用「種族源流」既角度去論述「香港民族」，鄺sir比較多用「日本侵港」側面去寫香港好早就有「獨特性」。

仲有冇其他推薦，我想涉獵多啲，一次過買

只要係本土嘅就推

徐承恩醫生幾年前讀完民族論，搵咗佢本《城邦舊事》睇，之後又買埋《鬱躁的城邦》（買咗初版，想要增訂版），而家喺重光號訂咗佢本新書《思索家邦》同埋《烈火黑潮》，等緊手足送嚟

順便推介多一本本土史觀嘅作品《香港人的香港史，1842-1945》，但作者係台灣人蔡榮芳，都係一本幾好睇嘅香港史。另外有位香港史研究人毛來由，佢寫啲香港史文章都好好睇，好可惜佢好少出文⋯⋯

師兄俾個書List你：（內含具爭議性作者，我個人覺得睇完當學多D野，識幾多D野，冇懷）

徐承恩《思索家邦：中國殖民主義狂潮下的香港》
徐承恩《香港，鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史》
羅永生《殖民家國外》
鄺智文《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》
陳雲《香港城邦論》、《香港遺民論》
學宛《香港民族論》（Google 有PDF）

English:
John M. Carroll 《A Concise History of Hong Kong (Critical Issues in World and International History) 》

Amitai Etzioni "‘Good’ vs ‘Bad’ Nationalism in Asia"

《烈火黑潮： 城市戰地裡的香港人 》好似唔係徐醫生寫？
我太見識淺薄未睇即刻去Amazo落訂

烈火黑潮唔係徐醫生寫的，只係重光號度訂咗佢本新書同烈火黑潮

Pish!!

講本土歷史就可以已買Kindle version

Push
支持本土，做個真正香港人

睇過《鬱躁的城邦》，比我感覺係史觀幾好，但史識就尚有待改善，學術素養同一般史學界仲有少少差距，始終佢都係半途出家。

師兄介唔介意分享多D你既睇法？點解你覺得佢「史學」知識不足？想了解多D學多D野

師兄有機會可以睇下《思索家邦》。
佢呢本個風格好唔同

推
希望多D人睇到

推
唔忍心見到呢類有質素既「本土論述」冇人知

推推推推推

唔係有咩問題，只係見佢比較小用原始史料，檔案呀、報紙呀個啲，另外佢落註用APA格式都同一般歷史著作有些許分別咁。不過認真講寫得出咁多「乾貨」嘅歷史學家一個二個留響象牙塔，對社會毫無關懷，我寧願多幾個徐承恩。

有冇紅字重點

原來師兄係咁既意思！
我都認同，佢係引用比較多名著，未必係佢自己既一手資料。

「紅字重點」係講個Post定係講徐醫D書？

依家先知
push

證明佢既努力冇人知

D書

論點之類

我說服下我個YouTube Channel拍條影片講徐醫D書
佢應該好樂意

不過其實想認真問下
香港人係唔係都比較唔鐘意睇書or 花時間認真諗野

係坑口黨鐵站嗰間診所睇過佢

推，快啲睇

推！
早排都買左本書
真心好勁 醫生加本土歷史學家
作為香港人真係有必要認識自己既地方

之前睇咗佢本本土史 而家睇緊思索家邦

序言開益有

古代靠讀書 獲取知識 明辯是非 解決難題

現今應對各種難題（催淚彈 水炮車）既知識 都系靠睇片獲取

所以YouTube Channel好重要
記得支持下我好朋友佢好俾心機做影片

師兄你講真？
佢醫唔醫肺炎？

感謝師兄提醒！！！

請大家自行到序言書店+開益書店

兩個本土企業買書

推
希望多啲人睇到

支持，近排買咗佢本書睇緊

師兄睇完之後講比其他手足知覺得點呢啲咁正嘅嘢真係唔可以埋沒

好撚癲，原來醫生

佢一路做醫生一路寫歷史⋯⋯真係幾屈

未睇呢兩本大作，但十二本本土史我極鍾意，翻睇左好多次。

12本本土史最多只可以話係徐醫歸納左12本書然之後提出自己嘅睇法但係呢兩本我覺得若果我哋今生作為一個香港人係冇可能唔睇

好奇想問下徐醫生份人係點樣

光復香港 時代革命

留名學野

買書吧師兄

Good man

本土史觀第一人

我都係睇佢

知叫連登仔睇書難過登天
嚟緊我都想將佢嘅著作整合出嚟分享俾大家

歸納得嚟有睇法，比我知道香港不同史家嘅特色，算少見啦
係時候進軍呢兩本!

LIKED

pish

push

之前喺台灣誠品買左佢本思索家邦 手頭上有書睇緊 仲未開始睇
但今時今日嘅香港人一定要熟悉本土歷史 加深家國情懷 申脷︰澳門人

題外話 我睇緊嘅係陳冠中所寫嘅《建豐二年》
2015年嘅書不過而家先睇 唔知呢度有幾多人識呢

幫推

徐生高質

幫推

昨日睇緊佢本《城邦舊事》，今日見到你個post 。btw google圖書有得買電子版，圖書館都有得借。

徐醫個FB page仲係得6000幾個like
大家唔係話支持本土嘅咩唔係話要振興黃色文化圈嘅咩點解佢花咗咁多心機都無人欣賞佢

繼續推
支持香港本位歷史學者

推呀屌

同名但唔sure係咪同一個人，無fact check
你可以搵佢睇下確認下既

唔該手足

個樣係唔係咁？

Pushhhh

留意置頂回覆幫趁下本土書店

爭城邦舊事個本就齊哂，好難搵

香港史個本睇幾次都有新得著

支持本土

鄺健銘好似都係本土派？

屌你老母，連登仔個個都吹到自己係宇宙歷史學家㖭啦

鬱躁的家邦好正

師兄點睇鄺健銘？
我覺得佢冇涉及「香港國族」呢個話題。不過我對「本土」既定義係個d以「香港」作為論述本位、立論基礎既人。所以佢都係其中一個，不過咁詳細講「香港民族誌」既，真係得徐醫

識貨

《城邦舊事》我都係只有kindle版

yes

咁應該係佢了

因為獨派辛苦研究後殖民、疏理本土歷史、解構同批判中國霸權話語、建構同整理「香港」、「香港人」概念同理論....... 係唔會有人欣賞，見你又睇書又寫文，分分鐘仲要比人屈做左膠(香港語境)。

所以連登對於「本土主義」「港獨」根本唔會有深入既討論。大家只會充滿情緒地發泄，浪費時間爭爻一D用邏輯已經能夠解決，或者一早被解答既問題。

讓香港人搵返「自己」，係我既目標。
點俾人話，我唔介意，最重要大家追本溯源知道自己係邊個。
連自己係邊個都搞唔清楚，行邊條路都死

其實希望腐皮我嘅手足話俾我知點解要咁做

2015都識

鬱燥的城邦最近再版左
收錄埋反逃中 中期的資料

點解我會知
因為我最近先買

John Caroll 果本係經典黎

當然要做，我自己都有做。但每次一上連登就覺得灰

佢唔算歷史學家
佢研究院係讀社會學

人類學家/政治學家/社會學家
但唔係歷史學家

你個標題起得衰

利申：正評

Pish

多啲推薦

因為我睇過咁多本...都係只係見佢有用「種族源流」呢個角度去論述香港民族性...所以我叫佢做「唯一」..
不過我見識淺薄唔識得晒所有嘢，可能其他手足知道有其他歷史學家都做緊同一樣野，咁唔緊要啦，最緊要大家知道就得

共勉啊齊努力

立入香港史記

徐醫生仍然有做醫生

可以睇埋
梁衍華 《香港獨立論》

Agger, 小弟讀歷史，睇佢嘅書都主要係睇論述同觀點，而非對史事嘅詮釋。

希望大家踴躍啲幫徐醫生個page谷下人氣雖然好多手足們覺得佢嘅歷史論述未必係絕對學術權威但係對於本土民族性歷史論述來講佢作出左好大嘅嘗試大家繼續支持本土有心人

冇錯, 台灣本土意識當年都係由史明既<台灣人四百年史>喚醒

冇錯我哋就係要呢啲

輕力一推

有用post 要推

多謝大家幫手推雖然唔係好明點解有手足腐皮我

師兄請問有咩本土書店可以買刊？

lm

序言書室

推希望徐醫個page有10萬like

佢係堅

我唔記得咗係15定16年就已經睇過佢本鬱燥的城邦 同埋 城邦舊事 啦

我對佢睇法係 佢哋research amount係好impressive

咁樣去疏離成個香港史好新鮮
姐係從人種同嶺南填海。。。講起

好多觀點係幾有價值
不過唔係全部
有啲位(觀點)我覺得佢諗唔通 或者諗埋一面

佢講啲海洋文明大陸文明 嗰啲 講得幾好

佢真人好肥
可能就係因為寫本鬱燥的城邦做research所以先咁肥

當年啲派別不停鬥爭互屌
而家諗起都覺得煩

真係stay out of drama，係論述上扎穩根基去出書(本土派)，當年可能淨係得佢同埋鄺建銘

我嗰本都係仲3-4年喺序言買

想睇，你建議我睇邊本先？

小弟不才, 建議如果想食快餐可以睇佢喺香港民族論嘅一個chapter, 如果想食九大簋，就成本城邦舊事，然之後睇鬱躁的家邦，再睇思索家邦

love you

坦白講而家個氣氛同當年都唔係真係好咗好多.....所以我先至喺連登建議所有香港子弟一齊扎好歷史論述根基，再上戰場，不論個戰場係邊度都好，只要香港一日有「主體自覺」，香港就一日都唔會死

齊學齊上齊落加油啊手足

我都同意樓主嘅推介次序

本城邦舊事其實幾薄幾輕巧

其實本城邦舊事可以算係鬱燥的家邦嘅guide book

後者就幾厚下

作為一個本土港獨撚 真係要好好學野
增加自己既論術同觀點
雖然都係執人口水尾
但都可以宣傳本土

連登而家係泛民基地梗係冇人睇

我都努力緊做呢樣嘢，要佢地寫啲論述送入屋

我自己覺得最重要係要以「香港」為家，真係當香港係自己地方，自己話事，唔係再由其他人操控。「主體性」重要過一切。

我唔介意俾人屌。坦白問我香港2047之後點行⋯⋯我自己都仲思考緊。

師兄有冇咩想法我個frd開YouTube channel就係想把「艱澀」既論述帶入屋最近想同佢一齊搞請多多支持

2047...真係一個難題
支共一收香港 就無左個洗錢吸外匯既地方

係要延續所謂既一国兩制
但所謂既一国兩制根本比支那扭曲晒
我覺得到時支那賴係好人比香港繼續一国兩制
實則只係想吸外同洗錢

到果陣 所謂既香港人都唔係真正既香港人
機構呀 政府機關呀 大財團 金融都比大陸人取代晒

手足講得好岩正正因為咁樣我哋係時候要開始做足功課落足功夫搞好香港主體性嘅論述自己香港自己救